% Created 2023-01-15 So 20:58
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{11 Magnetisches Feld}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.2 (Org mode 9.5.5)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize

\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org8e9dd45}
\begin{frame}[label=]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie bewerten \alert{Effekte des magnetischen Felds}:}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Lorentz-Kraft} bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Materialeffekte} (Permeabilität, Sättigung) bewerten
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org0f47d76}
\begin{frame}[label=]{Welche Effekte stören die Magnetfeldmessung im Handy?}
\begin{figure}[h!]\centering
   \subfloat[Luft]{\label{fig-smafoluft}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/DSC_0056.JPG}}
   \pause
   \subfloat[Metall]{\label{fig-smafometall}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/DSC_0057.JPG}}
   \pause
   \subfloat[Eisen]{\label{fig-smafoeisen}
   \includegraphics[width=.33\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/DSC_0058.JPG}}
   \caption{Smartphone-Magnetsensor ändert seine Meinung, wenn er mit einem Messer bedroht wird \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}\label{fig-messerkompass}
   \end{figure}

\small   Hat das Smartphone Angst vor dem scharfen (!) Messer? Was ist mit Stromleitungen in der Nähe?

\pause

[Eisen leitet Feldlinien am Smartphone vorbei, Strom hat ein umlaufendes Magnetfeld]

\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{itemize}
\item Zusammenhänge zwischen Strom, Spannung und \alert{Magnetfeld} klären
\pause
\item \alert{Kräfte im Magnetfeld} berechnen
\pause
\item \alert{Materialeffekte} (Eisenkern) bestimmen
\pause
\item \alert{Durchflutungssatz} anwenden
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Magnetische Feldwirkung}
\label{sec:org4f94a84}
\begin{frame}[label=]{Magnetische Feldlinien}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \tikzstyle directed=[postaction={decorate,decoration={markings, % arrows on the field lines
         mark=at position .1 with {\arrowreversed[scale=1.5]{stealth}},
         mark=at position .9 with {\arrowreversed[scale=1.5]{stealth}}}}]
     \tikzstyle tangent=[postaction={decorate,decoration={markings, % Tangent to the field line
         mark=at position .7 with {\draw[ultra thick,stealth-,THKoelnOrange!60!black,solid](-12pt,0)--(12pt,0)node[above]{$\vec{B}$};}}}]
     \tikzstyle fLines=[directed,tangent]
     \tikzstyle directedr=[postaction={decorate,decoration={markings, % arrows on the field lines
         mark=at position .1 with {\arrow[scale=1.5]{stealth}},
         mark=at position .9 with {\arrow[scale=1.5]{stealth}}}}]
     \tikzstyle tangentr=[postaction={decorate,decoration={markings, % Tangent to the field line
         mark=at position .7 with {\draw[ultra thick,stealth-,THKoelnOrange!60!black,solid](12pt,0)--(-12pt,0)node[above]{$\vec{B}$};}}}]
     \tikzstyle fLinesr=[directedr,tangentr]
     \begin{tikzpicture}
       \def\lmag{1.8}  % length of magnet
       \def\wmag{0.4}  % thickness of magnet
       \def\nc{6}      % no. of lines = 2*\nc+1
       \begin{scope}
         \coordinate (A) at (-\lmag/2,\wmag/2);
         \coordinate (B) at (\lmag/2,-\wmag/2);
         \draw[fill, color=black](A) rectangle ++(\lmag/2,-\wmag)node[white,midway]{S};
         \draw[fill, color=THKoelnRed](0,-\wmag/2) rectangle ++(\lmag/2,\wmag)node[white,midway]{N};
         \clip (-5,-3) rectangle (5,3);
         \foreach \r in {1,...,\nc}{
           \draw[fLines]($(A)-(0,0.5*\r*\wmag/\nc)$) arc(({270-asin(\lmag/(2*\r))}):({-90+asin(\lmag/(2*\r))}):\r);
           \draw[fLinesr]($(B)+(0,0.5*\r*\wmag/\nc)$) arc(({90-asin(\lmag/(2*\r))}):({-270+asin(\lmag/(2*\r))}):\r); }
         \draw[fLines] (-\lmag/2,0) -- ++(-6,0);
         \draw[fLines] (\lmag/2,0) ++(6,0)--(\lmag/2,0);
       \end{scope}
     \end{tikzpicture}
   \caption{Ausschnitt der magnetischen Feldlinien eines Stabmagneten}\label{fig-magfeldstabmagnet}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Ursache von Magnetfeldern}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small elektrischer Strom $I\neq0$ in einem Leiter: Ladungen bewegen sich \normalsize
\item \small technisch nutzbare Anordnung: \alert{Elektromagnet}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includesvg[width=.4\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/Manoderecha.svg}
\caption{Magnetische Feldlinien um einen stromführenden Leiter herum: gerichtet wie die Finger der rechten Hand, wenn der Daumen in Stromrichtung zeigt, \textcolor{gray}{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Magnetic_field#/media/File:Manoderecha.svg}{Bild: By Jfmelero - Own work}, \doclicenseNameRef}}\label{fig-manoderecha}
\end{figure}

\normalsize
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small \alert{Dauermagnet} (\emph{permanent magnet})\normalsize
\item \small nicht abschaltbar, jedoch: Entmagnetisierung durch hohe Temperaturen oder äußere Magnetfelder\normalsize
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Dominios.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org032eccf}Weisssche Bezirke: winzige Einzelmagnete in Permanentmagneten  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=2172444}{Von Der ursprünglich hochladende Benutzer war 4lex in der Wikipedia auf Spanisch - Übertragen aus es.wikipedia nach Commons}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Erdmagnetfeld}
Wohin zeigt die Kompassnadel Norden an?

\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=.7\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/Geomagnetisme.svg}
   \caption{Erdmagnetfeld \textcolor{gray}{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Earth's_magnetic_field#/media/File:Geomagnetisme.svg}{Bild: By JrPol - Own work}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/}{CC BY SA 3.0}}}\label{fig-erdmagnetfeld}
   \end{figure}
\end{frame}

Ein \alert{Magnet} (\emph{magnet}) kann eisenhaltige Teile anziehen und festhalten. Zu den Wirkungen von Magneten gehört also die Erzeugung von Kräften. Betrachtet man einen Stabmagneten (Abb. \ref{fig-magfeldstabmagnet}), so stellt man fest, dass die Kraftwirkung an den beiden Enden am stärksten ist: Diese Stellen heißen \alert{Pole}. Im Gebiet zwischen den Polen sind nur geringe magnetische Wirkungen vorhanden. Es heißt \alert{indifferente Zone}. 

Lassen sich in einem Raum magnetische Wirkungen nachweisen, so liegt ein \alert{magnetisches Feld} (\emph{magnetic field}) vor. Die magnetische Wirkung wird durch \emph{bewegte Ladungen} in zwei Formen verursacht: 
\begin{itemize}
\item In einem stromführenden Leiter mit $I\neq0$ bewegen sich Ladungen. Daher ist so ein Leiter von einem Magnetfeld umgeben, wie Abb. \ref{fig-manoderecha} zeigt. Sobald $I=0$ verschwindet das Magnetfeld. Eine technisch nutzbare Leiteranordnung heißt \alert{Elektromagnet}.
\item Magneten, deren Magnetfeld dauerhaft besteht, und deren Strom nicht abgeschaltet werden kann, heißen \alert{Dauermagnete} (\emph{permanent magnet}). Das Magnetfeld halten Elektronen aufrecht, die sich in einer besonders geordneten Weise um Atomkerne des Dauermagnetmaterials herum bewegen. Die Dauerhaftigkeit der Magnetisierung ist allerdings begrenzt: Werden solche Dauermagnete hohen Temperaturen oder hohen äußeren magnetischen Feldern ausgesetzt, können sie ihre Magnetisierung verlieren.
\end{itemize}

Die Natur kennt starke Magnetfelder in der Umgebung von Strömen in Blitzen. Natürliche Dauermagneten, z. B. von Magneteisenstein Fe\textsubscript{3} O\textsubscript{4} sind jedoch verhältnismäßig schwach \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Wie Abb. \ref{fig-erdmagnetfeld} zeigt, besitzt auch unser Planet ein Magnetfeld. Als die Pole jedoch ihre Zuordnung zu Norden und Süden bekommen haben, waren die Geographen schneller als die Physiker: So kommt es, dass der magnetische Südpol als geographischer Nordpol bezeichnet wird und andersherum. Wenn wir landläufig vom Nordpol sprechen, meinen wir den magnetischen Südpol. Praktischerweise führt diese Verwirrung dazu, dass die Kompassnadel, die ja die Richtung der Feldlinien von Nord nach Süd anzeigt, mit dem \alert{Nordpol} nach Norden zeigt und mit dem \alert{Südpol} nach Süden. Sieht man genau hin, entdeckt man eine kleine Winkelabweichung zur tatsächlichen magnetischen Polachse, die \alert{Deklination}. Wichtig ist diese Information, wenn man magnetische Feldlinien zur Navigation einsetzen will, denn dann muss diese Abweichung immer mit eingerechnet werden. Dass die Erde ein Magnetfeld besitzt, hängt mutmaßlich mit Strömen im Erdinneren zusammen \cite{nerreter_grundlagen_2011}.

Die Art der Pole bestimmt die Art der Anziehung: 

\begin{tcolorbox}
  Gleichnamige Pole stoßen einander ab. Ungleichnamige Pole ziehen einander an \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 
  \end{tcolorbox}

Eine Kompassnadel ist eine kleine drehbar gelagerte Magnetnadel. Sie kann die Richtung eines Magnetfelds anzeigen, gibt allerdings keine Information über die Stärke des Magnetfelds. 

Vermisst man ein Magnetfeld eines Stabmagneten wie in Abb. \ref{fig-magfeldstabmagnet} mit einem geeigneten Messgerät, so erhält man Informationen zur Darstellung der \alert{Feldlinien}: Die Richtung der Kraft auf die Magnetnadel gibt die Richtung der Feldlinie am jeweiligen Punkt an. Die Dichte der Feldlinien ergibt sich wie beim elektrischen Feld aus der Stärke des Feldes, also dem Betrag der Kraft, die das Magnetfeld auf ein Stück eisenhaltiges Material ausübt. Nahezu \alert{homogene} Felder ergeben sich in unmittelbarer Nähe der Pole des Stabmagneten, d.h. die Feldlinien dort sind parallel und haben den gleichen Abstand. Im übrigen Feldraum ist das Feld inhomogen. 

Im Gegensatz zum elektrischen Feld, wo jede Feldlinie einen Anfang und ein Ende hat, sind magnetische Feldlinien immer in sich geschlossen. Auch bei Dauermagneten schließen sich die Feldlinien im Magnetmaterial. Felder mit in sich geschlossenen Feldlinien heißen auch \alert{Wirbelfelder}. Gut zu erkennen ist diese Eigenschaft beim Feld eines zylindrischen stromführenden Leiters wie in Abb. \ref{fig-manoderecha} dargestellt: Die Feldlinien bestehen aus konzentrischen Kreisen senkrecht zur Leiterachse. Mit wachsendem Abstand zum Leiter nimmt die Stärke des Magnetfelds ab, dargestellt durch den wachsenden Abstand der Feldlinien zueinander. Die Richtung der Feldlinien zeigt die Rechte-Hand-Regel: Die Feldlinien umschließen den stromführenden Leiter im Rechtsschraubensinn: Zeigt der Daumen in Richtung des (positiven) Stroms, so zeigen die Finger der rechten Hand in Richtung der magnetischen Feldlinien.

Wenn man das Feldbild in eine Ebene verlagert und der Strom in die Ebene hineinfließt, so signalisiert man dies mithilfe eines Kreuzes (man sieht das Ende des Pfeils). Fließt der Strom zum Betrachter hin aus der Ebene heraus, so verwendet man - wie bei Vektoren - einen Punkt (man sieht die Spitze des Pfeils). 
\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage zum Magnetfeld}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\small Welche Aussage ist falsch? \normalsize
\begin{itemize}
\item \small Magnetische Feldlinien sind immer geschlossen. \normalsize
\item \small Je dichter die Feldlinien, desto stärker ist das Feld. \normalsize
\item \small Der geogr. Südpol der Erde ist in der Nähe des magn. Nordpols.\normalsize
\item \small Alle Magnetfelder entstehen durch bewegte Ladung. \normalsize
\item \small Die Richtung magnetischer Feldlinien ist von Süd nach Nord.\normalsize
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Magnet0873.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org774ee3d}Eisenspäne auf Papier über einem Stabmagneten zeigt die Ausrichtung magnetischer Feldlinien  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=73846}{By Newton Henry Black - Newton Henry Black, Harvey N. Davis (1913) Practical Physics, The MacMillan Co., USA, p. 242, fig. 200}, gemeinfrei}}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Magnetische Flussdichte $\vec{B}$}
\label{sec:org5d88e5c}
\begin{frame}[label=]{Wie stark ist das magnetische Feld?}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Model_S_Facelift.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org5e84ffc}\textbf{Tesla} ist doch ein teures Elektroauto?   \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=51113491}{Von Unimog404 - Eigenes Werk}, \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\pause
\alert{Tesla}?
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Definition der magnetischen Flussdichte}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.88888]
       \draw (0,0) -- ++(4,0) node[midway,label=above:N];
       \draw (0,0) -- ++(0,1);
       \draw (4,0) -- ++(0,1);
       \draw[dashed] (0,1) -- ++(4,0);
       \draw (0,-2) -- ++(4,0) node[midway,label=below:S];
       \draw (0,-2) -- ++(0,-1);
       \draw (4,-2) -- ++(0,-1);
       \draw[dashed] (0,-3) -- ++(4,0);
       \draw (2,-1) node[circle=.3,fill=THKoelnOrange!20,draw=tHKoelnOrange!20,label=right:$I$](leiter){$\times$};
       \draw[->] (leiter) -- ++(-2,0) node[label=below:$\vec{F}$];
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (0.5,0) node[midway,label=left:$\color{THKoelnOrange!60!black}{\vec{B}}$] -- ++(0,-2);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (1.5,0) -- ++(0,-2);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (2.5,0) -- ++(0,-2);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (3.5,0) -- ++(0,-2);
     \end{tikzpicture}
   \caption{\small{Kraft $\vec{F}$ auf einen den Strom $I$ führenden Leiter der Länge $l$ in einem homogenen äußeren Magnetfeld $\vec{B}$ (das inhomogene Magnetfeld des Leiters selbst ist nicht dargestellt)}}\label{fig-stromleiterimmagnetfeld}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:orge29c5c1}
\vec{F}=I(\vec{l}\times\vec{B})
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org3ce94c9}
\small [B] = 1\text{ }\frac{\text{N}}{\text{A m}}=1\text{ }\frac{\text{J}}{\text{A m}^2}=1\text{ }\frac{\text{V s}}{\text{m}^2}=1\text{ \textbf{Tesla}}=1\text{ T}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Magnetischer Fluss: Anzahl der Feldlinien}
Strom $I$ und Stromdichte $j=I/A$

\pause

analog dazu : 

\alert{magnetischer Fluss} (\emph{magnetic flux}) $\Phi$ und Flussdichte $B=\Phi/A$ bei \emph{homogenem Magnetfeld}

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \Phi = B \cdot A\label{eq-magflux}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:orgee1cba5}
[\Phi]=1\text{ Tm}^2=1\text{ }\frac{\text{V s}}{\text{m}^2}\cdot \text{m}^2 = 1\text{ V s}=1\text{ \textbf{Weber}}=1\text{ Wb}
\end{equation}
\end{frame}

Wir betrachten einen sehr langen, geraden Stromleiter, der sich senkrecht zu den Feldlinien eines homogenen Magnetfelds befindet, wie in Abb. \ref{fig-stromleiterimmagnetfeld} dargestellt. Der Leiter führt den Strom $I$ über die Länge $l$. Dadurch entsteht im Magnetfeld $\vec{B}$ die Kraft $\vec{F}$. 

Die Kraft steigt, wenn die Stromstärke $I$, die Länge $l$ des Leiters oder die Intensität des Magnetfelds $B$ vergrößert werden, d.h. $F\prop IlB$. Die Intensität des Magnetfelds wird auch als \alert{magnetische Flussdichte} (\emph{magnetic flux density}) $B$ bezeichnet. Die Größen hängen über Gleichung \ref{eq:org68c6b1b} zusammen.

\begin{equation}
\label{eq:org68c6b1b}
B = \frac{F}{Il}
\end{equation}

Die Einheit der magnetischen Flussdichte $B$ zeigt Gleichung \ref{eq:org3ce94c9}.

Wie schon durch die Feldlinien mit ihrer Richtung deutlich wird, ist auch die magnetische Flussdichte $\vec{B}$ eine gerichtete Größe. Um den Zusammenhang gut berechnen zu können, definiert man die Länge des Leiters $\vec{l}$ auch als Vektor. Die Richtung ergibt sich aus dem Richtungssinn des Stroms. Indem man diesen Vektor auf \emph{dem kürzesten Weg} um einen Winkel $\alpha<180^\circ$ in den Vektor $\vec{B}$ dreht und diese Drehbewegung auf eine Rechtsschraube überträgt, erhält man die Richtung der resultierenden Kraft $\vec{F}$ als Vorschubrichtung der Schraube. Das \alert{Vektorprodukt} $\vec{l}\times\vec{B}$ (sprich l kreuz B) heißt so, weil sein Ergebnis ein Vektor mit dem Betrag $l B sin \alpha$ ist. Gleichung \ref{eq:orge29c5c1} zeigt die Gleichung \ref{eq:org68c6b1b} in vektorieller Form. 

So wie zur Stromdichte $j=I/A$ ein zugehöriger Strom $I$ existiert, gehört auch zur Flussdichte $B$ ein \alert{magnetischer Fluss} (\emph{magnetic flux}). Für ein homogenes Magnetfeld hängt dieser mit der Fläche, durch die er senkrecht hindurchtritt zusammen, über Gleichung \ref{eq-magflux}. Wenn das Magnetfeld \emph{inhomogen} ist, dann kann man den Fluss durch Integration ermitteln, wie Gleichung \ref{eq:org5e17086} zeigt: 

\begin{equation}
\label{eq:org5e17086}
\Phi = \int_A \vec{B} \cdot d\vec{A}
\end{equation}

Die Einheit des magnetischen Flusses $\Phi$ zeigt Gleichung \ref{eq:orgee1cba5}.

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage zur magnetischen Flussdichte}
In einem homogenen Magnetfeld der Stärke $B=0,3\text{ T}$, wie es in einem Kernspintomografen vorkommen kann, befindet sich ein stromleitendes Kabel der Länge $l=2\text{ m}$. Der Strom kann bis zu $I=2\text{ A}$ betragen. Bestimmen Sie die Kraft auf das Kabel für den Fall, dass das Feld senkrecht zum Leiter steht, wie in Abb. \ref{fig-stromleiterimmagnetfeld} dargestellt. 

\pause

$[1,2\text{ N}]$
\end{frame}

\section{Durchflutungsgesetz}
\label{sec:orgb729074}
\begin{frame}[label=]{Inhomogenes Magnetfeld}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
     \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];       
       \draw (0,0) node[circle=.3,fill=THKoelnOrange!20,draw=THKoelnOrange!20,label=$I$]{$\times$};
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black,->] (0,.8) arc (90:-450:.8);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black,->] (0,2) arc (90:-450:2) node[label=above:$\vec{B}$];
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black,->] (0,4) arc (90:-450:4);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Magnetische Feldlinien um einen stromdurchflossenen Leiter herum}\label{fig-manoderechalinien}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
im Vakuum: 

\begin{equation}
\label{eq:org50f6c37}
B = \mu_0 \cdot\frac{I}{2\pi r}
\end{equation}

\pause

\alert{magnetische Feldkonstante} (\emph{absolute permeability}) $\mu_0$

\begin{equation}
\label{eq:orge698af4}
\mu_0 = 4\pi \cdot 10^{-7}\text{ }\frac{\text{V s}}{\text{A m}}\approx 1,257\cdot 10^{-6} \text{ }\frac{\text{V s}}{\text{ Am}}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Magnetische Feldstärke $\vec{H}$: materialunabhängige Größe}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.5]
     \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];       
       \draw (0,0) node[circle=.3,fill=THKoelnOrange!20,draw=THKoelnOrange!20,label=$I$]{$\times$};
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black,->] (0,.8) arc (90:-450:.8);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black,->] (0,2) arc (90:-450:2) node[label=above:$\vec{H}$];
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black,->] (0,4) arc (90:-450:4);
     \end{tikzpicture}
   \caption{Magnetische Feldlinien um einen stromdurchflossenen Leiter herum}\label{fig-manoderechalinienH}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
\alert{magnetische Feldstärke} (\emph{magnetic field strength}) im Vakuum für den gezeigten Leiter:

\begin{equation}
\label{eq:orgfdd1788}
H=\frac{B}{\mu_0}=\frac{I}{2\pi r}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Durchflutungsgesetz: mehrere Ströme zusammenfassen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (-3,0) --++(0,3) node[label=left:$I_1>0\uparrow$];
       \draw (-1,0) --++(0,3) node[label=left:$I_2>0\downarrow$];
       \draw (1,0) --++(0,3) node[label=left:$I_3>0\uparrow$];
       \draw (3,0) --++(0,3) node[label=left:$I_4<0\downarrow$];
       \draw[->,color=gray] (3.5,1.5) arc (-30:330:4 and .5) node[label=$d\vec{s}$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Durchflutung: verschiedene Ströme durch eine gedachte Schleife (Integrationsweg) zusammengefasst}\label{fig-durchflutung}
   \end{figure}

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \Theta=\oint_s \vec{H} \cdot d\vec{s}\label{eq-durchflutungsgesetz} = \sum_i I_i
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage zum Durchflutungsgesetz}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (-3,0) --++(0,3) node[label=left:$I\downarrow$];
       \draw (-1,0) --++(0,3) node[label=left:$I\uparrow$];
       \draw (1,0) --++(0,3) node[label=left:$I\downarrow$];
       \draw (3,0) --++(0,3) node[label=left:$I\uparrow$];
       \draw[->,color=OwlYellow] (3.5,.5) arc (-30:330:4 and .2) node[label=a];
       \draw[->,color=OwlGreen] (3.5,1) arc (-30:330:3 and .2) node[label=b];
       \draw[->,color=OwlBlue] (1.5,1.5) arc (-30:330:1 and .2) node[label=c];
       \draw[->,color=THKoelnRed] (0.5,2) arc (-30:330:2 and .2) node[label=d];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Wo ist die Durchflutung maximal?}\label{fig-durchflutungkontroll}
   \end{figure}

\pause

[b]$
\end{frame}

In der Umgebung eines stromdurchflossenen Leiters befindet sich das in Abb. \ref{fig-manoderechalinien} dargestellte Magnetfeld. Die magnetische Flussdichte hängt von der Stromstärke ab und nimmt mit wachsendem Abstand $r$ von der Mittelachse des Leiters ab. Im \emph{Vakuum} hat die Flussdichte den Betrag in Gleichung \ref{eq:org50f6c37}.

Die \alert{magnetische Feldkonstante} (\emph{absolute permeability}) $\mu_0$ in Gleichung \ref{eq:orge698af4} hängt mit der elektrischen Feldkonstanten $\varepsilon_0$ über die Lichtgeschwindigkeit im Vakuum zusammen $\varepsilon_0 \mu_0 =\frac{1}{c^2}$ \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Die magnetische Flussdichte ist materialabhängig. Daher betrachtet man in vielen Fällen lieber die \alert{magnetische Feldstärke} (\emph{magnetic field strength}) $\vec{H}$ als materialunabhängige Größe. Im Vakuum gilt für unseren stromdurchflossenen Leiter in Abb. \ref{fig-manoderechalinienH} Gleichung \ref{eq:orgfdd1788} für den Betrag der magnetischen Feldstärke. Dies ist ein Sonderfall. Wenn man einen beliebigen Weg um den Leiter wählt, so muss für jedes Wegelement $d\vec{s}$ das Skalarprodukt $\vec{H}\cdot d\vec{s}$ gebildet werden und darüber integriert werden, wie Gleichung \ref{eq-intHds} zeigt:

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   I=\oint \vec{H} \cdot d\vec{s} \label{eq-intHds}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

Beispielweise, wenn Leiter aufgewickelt sind, wie bei Spulen, befinden sich in einem geschlossenen Weg gleich mehrere stromführende Leiter. In diesem Fall bildet man die Summe der Ströme. Dafür zählt man diejenigen Ströme mit unverändertem Vorzeichen, die bei rechtssinnig gewähltem Integrationsweg (in Richtung der Finger der rechten Hand) in Richtung des Daumens ihren Richtungssinn haben. Die anderen zählt man mit geändertem Vorzeichen. Die resultierende Summe nennt man \alert{Durchflutung} (\emph{magnetomotive force, MMF}) $\Theta$ (griechischer Buchstabe Theta) und ist in Gleichung \ref{eq:orgc29faa9} dargestellt. 

\begin{equation}
\label{eq:orgc29faa9}
\Theta = \oint \vec{H} \cdot d\vec{s}
\end{equation}

Mit Gleichung \ref{eq-intHds} erhält man das \alert{Durchflutungsgesetz} in Gleichung \ref{eq-durchflutungsgesetz}. 

Analytisch berechnen lässt sich die Feldstärke leider nur für einfache symmetrische Anordnungen \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Dies führen wir hier durch für die \alert{Kreisringspule} (\emph{toroidal coil}) und die \alert{Zylinderspule} (\emph{solenoid}).

\begin{frame}[label=]{Magnetfeld im Inneren einer Kreisringspule}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\alert{Kreisringspule} (\emph{toroidal coil}) mit \alert{Windungszahl} $N$

\pause

äußerer Radius $r_a$, innerer Radius $r_i$

\pause

\(\to\) mittlerer Durchmesser $D=2\cdot\frac{r_a + r_i}{2}=r_a+r_i$

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.4\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Toroidal_Inductor-Simple_with_Circumferential_current.JPG}
\captionof{figure}{\label{fig:org54ca468}Kreisringspule mit Stromrichtung  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=11777052}{By Constant314 - Own work}, gemeinfrei}}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\pause
auf kreisförmiger Feldlinie $H=const$ und $\vec{H}|| d\vec{s}$

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org7d9c2b5}
\Theta=N\cdot I = \oint \vec{H}\cdot d\vec{s}=H\oint ds=H\cdot\pi D
\end{equation}

\pause

\(\to\) Feldstärke im Inneren:

\begin{equation}
\label{eq:org79c1a79}
H = \frac{NI}{\pi D}
\end{equation}

\pause

außen: in kreisförmigen Integrationswegen $\Theta=\sum_i I_i=0$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage zum Feld in der Kreisringspule}
Skizzieren Sie eine Draufsicht auf die Kreisringspule in Abb. \ref{fig:org54ca468}. Nehmen Sie an, dass der Kern aus Kunststoff besteht, d.h. einem Material, dass sich magnetisch ähnlich wie Vakuum verhält. Zeichnen Sie die Feldlinien mit ihrer Richtung ein und geben Sie an, von wo nach wo die Ströme in den Wicklungen fließen: von außen nach innen oder von innen nach außen?

\pause

[Strom: von außen (Pfeilspitze aus Papierebene heraus) nach innen (Pfeilspitze in Papierebene hinein), Feldlinien im Uhrzeigersinn]
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Magnetfeld einer Zylinderspule}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\alert{Zylinderspule} (\emph{solenoid}) 

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.4\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Solenoid-coreless.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org3e1c9a7}Luftgefüllte Zylinderspule  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=23226455}{By Svjo - Own work}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}}
\end{center}

\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=.7\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/VFPt_Solenoid_correct2.svg}
   \caption{Magnetfeld einer Zylinderspule \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=10618762}{Bild: Von Geek3 - Eigenes Werk, Punkte P1 und P2 zur Erläuterung hinzugefügt}, \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/}{CC BY SA 3.0}}}\label{fig-solenoidfield}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.4\columnwidth}
\pause
Feld auch innen inhomogen: 

\pause

für lange Spulen $l/d>7$ (Fehler <1\%) in Punkt P1 (\cite{nerreter_grundlagen_2011})

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org6bbb7b0}
H_1 \approx \frac{N I}{l}
\end{equation}

\pause

in P2: $H_2 \approx \frac{1}{2}H_1$

\pause

Vorteil: einfachere Fertigung als Kreisringspulen
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage zur Durchflutung von Spulen}
Welche Durchflutung hat eine Kreisringspule mit $N=100$ Windungen, die von einem Strom $I=1\text{ A}$ durchflossen wird?

Wie groß ist die Durchflutung einer Zylinderspule mit ebenfalls $N=100$ und $I=1\text{ A}$?

\pause
[ beide Male $\Theta=100\text{ A}$ ]
\end{frame}
\section{Materie im Magnetfeld}
\label{sec:org973add1}
\begin{frame}[label=]{Permeabilität}
$B$ ist \alert{materialabhängig}

\begin{equation}
\label{eq:org79f462c}
B=\mu\cdot H=\mu_r \cdot \mu_0 \cdot H
\end{equation}

\pause

\alert{Permeabilitätszahl} (\emph{relative permeability}) $\mu_r$ 

\pause

\alert{Permeabilität} (\emph{permeability}) $\mu$

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org9e54565}
\mu=\mu_r \cdot \mu_0
\end{equation}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-messerkompass} zeigt, dass sich das Magnetfeld verändert, wenn bestimmte Stoffe, besonders eisenhaltige Materialien, sich in der Nähe befinden. Füllt man die Umgebung eines stromführenden Leiters bzw. den Innenraum und die Umgebung einer Spule gleichmäßig mit Material aus, so liegt bei gleicher Feldstärke $H$ eine Flussdichte $B\neq B_{\text{Vakuum}}$ vor. Die \alert{Permeabilitätszahl} (\emph{relative permeability}) oder relative Permeabilität beschreibt diesen Materialeffekt in Gleichung \ref{eq:org79f462c}. 

Das Produkt aus der Permeabilitätszahl $\mu_r$ und der magnetischen Feldkonstanten $\mu_0$ nennt man allgemein \alert{Permeabilität} (\emph{permeability}) $\mu$ (Gleichung \ref{eq:org9e54565}). Die Permeabilität hat die gleiche Einheit wie die magnetische Feldkonstante (Gleichung \ref{eq:orge698af4}). 

Tabelle \ref{tab:org9e352c5} zeigt einige Stoffe, bei denen der Unterschied zwischen $B$ und $B_{\text{Vakuum}}$ sehr gering ist und somit die Permeabilitätszahl $\mu_r \approx 1$ beträgt. Stoffe mit $\mu_r<1$ bezeichnet man als \alert{diamagnetisch}, Stoff mit $\mu_r>1$ heißen \alert{paramagnetisch}. 

\begin{center}
\captionof{table}{\label{tab:org9e352c5}Permeabilitätszahlen einiger diamagnetischer und paramagnetischer Stoffe (Werte aus \cite{nerreter_grundlagen_2011})}
\begin{tabular}{p{.5\textwidth}p{.5\textwidth}}
\hline
Stoff & $\mu_r$\\
\hline
Kupfer & 0,999990\\
Luft & 1,00000035\\
Aluminium & 1,000024\\
Platin & 1,000256\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage}
Wir nehmen an, dass ein Relais mit einer zylindrischen Luftspule ausgestattet ist. In der Mitte der lang ausgedehnten Spule kann man Gleichung \ref{eq:org6bbb7b0} annehmen.  Die Spule ist $l=10\text{ mm}$ lang, hat $N=300$ Windungen und wird von einem Strom von $I=2\text{ A}$ durchflossen. 

Wie groß ist die magnetische Feldstärke $H$? Welche magnetische Flussdichte $B$ herrscht in der Mitte der Spule?

\pause

$[H=60\text{ kA/m}$, $B=75\text{ mT}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Ferromagnetische Stoffe im Magnetfeld}
$\mu_r=\frac{B}{B_{\text{Vakuum}}}>>1$

\pause

\alert{ferromagnetische Stoffe} - meist eisenhaltig

\pause

weitere: Nickel, Kobalt
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Magnetisierung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/Hysteresiskurve.svg}
   \caption{Blau: Neukurve, die die erste Magnetisierung beschreibt, grün: untere Kurve Erhöhung $H$ und obere Kurve Verringerung $H$, \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=10902228}{Bild: Von Walter Dvorak - Eigenes Werk}, gemeinfrei}}\label{fig-hystereseferromag}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.3\columnwidth}
\small $H_S$: \alert{Sättigung} der Magnetisierung \normalsize

\pause

\small $B_R$: \alert{Remanenzflussdichte} - bleibend\normalsize

\pause

\small $H_C$: \alert{Koerzitivfeldstärke} - zur Entmagnetisierung nach $B_R$ notwendig\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Das Messer übt einen starken Effekt auf das Magnetfeld aus, da es aus Eisen besteht. Eisenhaltige Stoffe und allgemein \alert{ferromagnetische} Stoffe haben typischerweise eine Permeabilitätszahl von $\mu_r>>1$. Zu diesen Materialien gehören auch Nickel und Kobalt. Wichtig ist auch zu wissen, dass nur gewisse Kristallisationsstrukturen eines Stoffes magnetisch wirken. So gibt es Stähle die unmagnetisch sind, die aber nach Verformungsprozessen ferromagnetisch werden \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Ein ferromagnetischer Stoff besteht vereinfacht aus einer Vielzahl von Elementarmagneten, den sog. \alert{Weissschen Bezirken}. Innerhalb eines solchen Bezirks sind alle Elementarmagnete gleich ausgerichtet. Solange die Weissschen Bezirke ungeordnet sind, wirkt ein Stoff nach außen unmagnetisch, wie Abb. \ref{fig:org032eccf} zeigt. 

Bringt man nun einen solchen unmagnetisierten Stoff zum ersten Mal in ein Magnetfeld mit zunehmender Magnetfeldstärke $H$, so werden die Weissschen Bezirke nach und nach magnetisiert. D.h. es entsteht eine Abhängigkeit $B(H)$, die als \alert{Neukurve} bezeichnet wird, wie blau in Abb. \ref{fig-hystereseferromag} dargestellt. Zunächst wachsen diejenigen Weissschen Bezirke, deren Ausrichtung mit der Richtung des äußeren Feldes übereinstimmt. Verstärkt man das Magnetfeld weiter, vergrößeren sich auch diejenigen Gebiete, deren Magnetisierungsrichtung nicht zu stark von der Richtung des äußeren Magnetfelds abweicht. Dabei nimmt die Flussdichte in ferromagnetischen Stoffen besonders stark zu. Schließlich werden nur noch die übrigen Weissschen Bezirke in Richtunge des äußeren Feldes gedreht. Ein solcher Stoff heißt \alert{gesättigt}. Nach Erreichen der Sättigung kann die Flussdichte $B$ nur noch wie im Vakuum zunehmen, d.h. die Steigung der Neukurve ist dann gleich $\mu_0$. 

Nach dem erneuten Abschalten des Magnetfelds, also bei $H=0$ \alert{bleibt} die sog. \alert{Remanenzflussdichte} $B_R$. Um das Material wieder vollständig zu entmagnetisieren, benötigt man genauso wie für die Magnetisierung, Energie: Dazu muss das Magnetfeld umgepolt werden, so dass ein Magnetfeld in Gegenrichtung das Restmagnetfeld kompensieren kann. Die Feldstärke, bei der mit $B=0$ das Magnetfeld im ferromagnetischen Material komplett abgebaut ist, wird als \alert{Koerzitivfeldstärke} $H_C$ bezeichnet. Schaltet man nun bei $H_C$ das Magnetfeld ab, so ist der Stoff nicht mehr magnetisiert und könnte entsprechend der Neukurve wieder neu magnetisiert werden. 

Fährt man jedoch mit der Erhöhung des Magnetfelds in Gegenrichtung fort, so erreicht man ebenfalls die Sättigung von $B$ bei $-H_S$. 

Die entstehende grünen Kurven in \ref{fig-hystereseferromag} heißt \alert{Hystereseschleife} (\emph{hysteresis loop}). 

Die ferromagnetischen Eigenschaften hängen von der Temperatur ab: Sobald der Stoff die \alert{Curie-Temperatur} erreicht, verschwindet der Ferromagnetismus und der Stoff ist nur noch paramagnetisch. Eisen hat beispielsweise eine Curie-Temperatur von $770^\circ \text{C}$ \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

Die (Ent-)Magnetisierung führt auch zu einer Änderung der geometrischen Abmessungen: Dieser Effekt heißt \alert{Magnetostriktion}. Daher brummen Transformatoren und Magneten, die an Wechselspannung betrieben werden: Sie dehnen sich periodisch aus und ziehen sich periodisch zusammen. Je nach Betriebsfrequenz ist das hörbar. 

\section{Kraft auf bewegte Ladung: Lorentzkraft}
\label{sec:org8cc9873}
\begin{frame}[label=]{Lorentzkraft}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) node[circle=.3,draw=THKoelnRed,label=right:$q$,fill=THKoelnRed!20](q){$+$};
       \draw[->] (q) --++(0,1) node[label=$\vec{v}$];
       \draw[->] (q) --++(-1,0) node[label=$\vec{F}$];
       \draw[color=THKoelnOrange!60!black] (-1.5,.5) node foreach \x in {-1.5,-0.5,...,1.5} at (\x,0.5){$\times$};
       \draw[color=THKoelnOrange!60!black] (-1.5,1.5) node foreach \x in {-1.5,-0.5,...,1.5} at (\x,1.5) {$\times$};
       \draw[color=THKoelnOrange!60!black] (-1.5,-.5) node foreach \x in {-1.5,-0.5,...,1.5} at (\x,-0.5) {$\times$};
       \draw (1,1) node[color=THKoelnOrange!60!black](b){$\vec{B}$};
     \end{tikzpicture}
   \caption{Richtung der Lorentzkraft auf eine positive Ladung, die sich bewegt}\label{fig-lorentzaufposladung}
   \end{figure}

\pause

Lorentz-Kraft: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
  \vec{F}=q \cdot (\vec{v}\times\vec{B})\label{eq-lorentzkraft}
  \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) node[circle=.3,draw=OwlBlue,label=left:$q$,fill=OwlBlue!20](q){$-$};
       \draw[->] (q) --++(0,1) node[label=$\vec{v}$];
       \draw[->] (q) --++(1,0) node[label=$\vec{F}$];
       \draw[color=THKoelnOrange!60!black] (-1.5,0.5) node foreach \x in {-1.5,-0.5,...,1.5} at (\x,0.5){$\times$};
       \draw[color=THKoelnOrange!60!black] (-1.5,1.5) node foreach \x in {-1.5,-0.5,...,1.5} at (\x,1.5) {$\times$};
       \draw[color=THKoelnOrange!60!black] (-1.5,-0.5) node foreach \x in {-1.5,-0.5,...,1.5} at (\x,-0.5) {$\times$};
       \draw (1,1) node[color=THKoelnOrange!60!black](b){$\vec{B}$};
     \end{tikzpicture}
   \caption{Richtung der Lorentzkraft auf eine negative Ladung, die sich bewegt}\label{fig-lorentzaufnegladung}
   \end{figure}

\href{https://www.leifiphysik.de/elektrizitaetslehre/kraft-auf-stromleiter-e-motor/kraft-auf-stromfuehrende-leiter-im-magnetfeld}{Drei-Finger-Regel animiert auf Leifiphysik}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Auf eine Ladung $q$, die sich im Magnetfeld $\vec{B}$ mit der Geschwindigkeit $\vec{v}$ bewegt, wirkt die \alert{Lorentzkraft} $\vec{F}$ in Gleichung \ref{eq-lorentzkraft}. 

Die Richtungen ergeben sich mit der Drei-Finger-Regel. Ich empfehle, immer mit positiven Ladungen und dann mit der rechten Hand zu rechnen. Wenn eine Ladung negativ ist, kann man den Geschwindigkeitsvektor in die entgegengesetzte Richtung annehmen und dann wieder wie mit der positiven Ladung weiter überlegen. 

Befinden sich zwei stromdurchflossene Leiter nebeneinander, so kann man auch hier eine Kraftwirkung feststellen: Der Strom des einen Leiters verursacht ein Magnetfeld, das auf den anderen wirkt und umgekehrt. So kann man sich überlegen - je nach Stromrichtung, ob sich die beiden Leiter abstoßen oder anziehen. 

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage}
Zwei stromdurchflossene Leiter sind parallel zueinander angeordnet. Sie zeigen in die Papierebene hinein und die Ströme fließen ebenfalls in positiver Richtung in die Papierebene hinein. Stoßen sich die beiden Leiter ab oder ziehen sie sich an?
\end{frame}
\section{Kraft auf Magnetpole}
\label{sec:org97294ca}
\begin{frame}[label=]{Wie stark zieht ein Relais an?}
Magnetfeld = Kraftfeld

\pause

\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Relais\#/media/File:Relais\_Animation.gif}{Animation Funktionsweise Relais auf wikipedia}

\pause

Steuerstromkreis: Elektromagnet bestromen \(\to\) Kraft auf Anker

\pause

Anker bewegt Arbeitskontakt

\pause

\(\to\) Laststromkreis geschlossen
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Wie stark zieht ein Relais oder ein Schütz an?}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,0) -- ++(4,0) node[label=above:N,midway];
       \draw (0,0) -- ++(0,1);
       \draw (4,0) -- ++(0,1);
       \draw[dashed] (0,1) -- ++(4,0);
       \draw (0,-1) -- ++(4,0) node[label=below:S,midway];
       \draw (0,-1) -- ++(0,-1);
       \draw (4,-1) -- ++(0,-1);
       \draw[dashed] (0,-2) -- ++(4,0);
       \draw[->] (2,-1) -- ++(0,1) node[midway,label=right:$\vec{F}$];
       \draw[dotted] (0,-.8) -- ++(5,0);
       \draw[dotted] (4,-1) -- ++(1,0);
       \draw[->] (5,-0.5) -- ++(0,-0.3);
       \draw[->] (5,-1.5) -- ++(0,.5) node[label=right:$dl$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Skizze zur Berechnung der Zugkraft eines Magneten}\label{fig-magnetzugkraft}
   \end{figure}

\pause

Südpol gehört zum Anker: beweglich

\pause

Nordpol ortsfest
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Berechnung mit virtueller Arbeit}
Verschiebung des Ankers um $dl$ erfordert Arbeit $dW_m = \frac{B^2}{2\mu_0}A dl$

\pause

aus $dW=F dl=dW_m$ ergibt sich

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   F=\frac{AB^2}{2\mu_0}\label{eq-zugkraftmagnet}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{frame}

Wir betrachten den Ausschnitt aus einem magnetischen Kreis in Abb. \ref{fig-magnetzugkraft}, der aus einem Relais stammen könnte. 

Das Eisenstück, zu dem der Nordpol gehört, ist feststehend. Das bewegliche Eisenstück, zu dem der Südpol gehört, heißt auch \alert{Anker} \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Wir verschieben nun den Südpol mit der Kraft $\vec{F}$ um den infinitesimal kleinen Weg $dl$. Wir verrichten dafür also die Arbeit $dW=Fdl$. 

Durch diese Bewegung nimmt das Volumen des Luftspalts um $dV=A dl$ ab. Dies bedingt auch eine Abnahme der magnetischen Energie: 

\begin{equation}
\label{eq:org9d97b9f}
dW_m = \frac{B^2}{2\mu_0} - A dl
\end{equation}

Daraus ergibt sich die Zugkraft des Magneten \cite{nerreter_grundlagen_2011}: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   F = \frac{AB^2}{2\mu_0}\label{eq-zugkraftmagbald}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
Durch Steigerung des Erregerstroms in der Spule des Relais steigert sich das Magnetfeld und damit auch die magnetische Kraft. Diese bewegt den Kontakt entgegen seiner Federkraft. Die Federkraft steigt linear an bei kleiner werdendem Luftspalt. Die magnetische Kraft hingegen steigt etwa hyperbelförmig an. Zum Anziehen der Kontakte muss auf dem gesamten Weg die magnetische Kraft größer als die Federkraft sein, insbesondere auch an der kritischen Stelle in der Mitte des Weges. Der Strom, der diese Bedingung gerade erfüllt, ist der Anzugsstrom $I_{AN}$. Während sich der Luftspalt weiter verkleinert sorgt dieser Strom dann für einen Kraftüberschuss und das Relais zieht an \cite{bohmer_elemente_2010}. 

Wenn das Relais wieder abfallen soll, muss der Erregerstrom so weit abfallen, dass an der kritischen Stelle wiederum die Federkraft größer ist als die magnetische Kraft. Der Strom, der diese Bedingung gerade erfüllt, ist der Abfallstrom $I_{AB}$. Dieser ist stets kleiner als der Anzugsstrom. Das bedeutet, dass Relais eine Schalthysterese aufweisen. Man wählt als stationären Erregerstrom zur Gewährleistung eines sicheren Anziehens $I_E > 1,2\cdot I_{AN}$ \cite{bohmer_elemente_2010}. 

Relais leiden unter der Erscheinung des Kontaktprellens. Das heißt, dass die Kontaktstücke ein- oder mehrmalig voneinander abprallen bis sie sich vollständig schließen. Die Prellzeiten liegen in der Größenordnung von $0,1 .. 1\text{ ms}$. 

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage Relais: Durchflutung $\Theta$ und Anzugskraft $F$?}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,trim={0cm 0cm 0cm 0cm},clip,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/ungepoltes_relais.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org5e65c81}Magnetkreis eines ungepolten Relais (nach \cite{bohmer_elemente_2010})   \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
Welche Kraft bringt das Relais auf?
\begin{itemize}
\item \small Betriebsspannung $U_B=24\text{ V}$
\item Kupferwicklung mit Widerstand $R_{Cu}=9,71\text{ }\Omega$
\item $N=3000$ Windungen
\item Querschnitt Eisenkern $A=1,5\text{ cm}^2$, Eisenlänge $l=30\text{ cm}$, Luftspalt $l_L=5\text{ mm}$
\item im Eisen herrscht $B_{Fe}=1,6\text{ T}$
\item Stahl 1.0802 (Kennlinie in Abb. [BROKEN LINK: fig-magnetisierungskurveaufgabe])
\end{itemize}

\pause

$[$H_{Fe}=3,5\text{ kA/m}$, $H_L=1273 \text{ kA/m}$, $\Theta=7415\text{ A}$, $F=153\text{ N}]$ 
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label=]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.75\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Lorentzkraft: im Magnetfeld auf bewegte Ladungen $\vec{F}=I(\vec{l}\times\vec{B})$, $\vec{F}=q(\vec{v}\times\vec{B})$
\pause
\item \small Magnetfeldlinien: immer geschlossen, Pfeil von Nord nach Süd, dichter bei stärkerem Magnetfeld
\pause
\item \small Durchflutung: magnetische Quellenspannung $\Theta=NI$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Materialeffekt Permeabilität \(\to\) Eisen führt Magnetfeld
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{.25\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorium
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum abschließen (sonst keine Prüfungsteilnahme)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Prüfung vorbereiten!
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Videos Eberhard Waffenschmidt}
\label{sec:orgcaca84e}
\begin{frame}[label=]{Folge 15: Magnetische Feldstärke}
\begin{itemize}
\item Elektromagnetismus
\item Magnetische Feldstärke
\item Überlagerungsprinzip
\item Durchflutungsgesetz
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/-rputBW3kgM}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_15-Magnetische\_Feldstaerke-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{15}-Magnetische\textsubscript{Feldstaerke}-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 16: Magnetische Flussdichte}
\begin{itemize}
\item Magnetischer Dipol
\item Magnetfluss, Flussdichte
\item Magnetischer Kreis
\item Hysterese
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/NvrB6wVo6w4}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_16-Magnetisches\_Flussdichte-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{16}-Magnetisches\textsubscript{Flussdichte}-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Folge 17: Magnetische Kraft}
\begin{itemize}
\item Allgemeines Prinzip der Magnetkraft
\item Energiedichte des Magnetfeldes
\item Prinzip der „Virtuellen Arbeit“
\item Lorenzkraft
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/zZoyHGSxbl0}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_17-Magnetische\_Kraft-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{17}-Magnetische\textsubscript{Kraft}-SoSe2020.pdf}
\end{frame}
\section{Übungsaufgaben}
\label{sec:orgd1c71b3}
\begin{frame}[label=]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Durchflutung berechnen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw (-4,0) --++(0,3) node[label=left:{$I_1=27\text{ mA}\uparrow$}];
       \draw (-1,0) --++(0,3) node[label=left:{$I_2=19\text{ mA}\downarrow$}];
       \draw (2,0) --++(0,3) node[label=left:{$I_3=-39\text{ mA}\uparrow$}];
       \draw (5,0) --++(0,3) node[label=left:{$I_4=-100\text{ mA}\downarrow$}];
       \draw (8,0) --++(0,3) node[label=left:{$I_5=49\text{ mA}\uparrow$}];
       \draw[->,color=OwlBlue] (3.5,1.5) arc (-30:330:6 and .5) node[label=$d\vec{s}$];
     \end{tikzpicture}
   \caption{Integrationsweg zur Bestimmung der Durchflutung in der Übungsaufgabe}\label{fig-durchflutungfueraufgabe}
   \end{figure}

Berechnen Sie die Durchflutung durch die gezeigte Schleife. 

$[\Theta=-31\text{ mA}]$
\end{block}
\begin{block}{Zylinderspule}
Eine Zylinderspule wird mit einem Strom von $I=22\text{ mA}$ betrieben. Sie hat $N=3060$ Windungen und ist $10\text{ cm}$ lang. Bestimmen Sie Feldstärke $H$ und Flussdichte $B$ im Inneren der luftgefüllten Spule. Warum ist es schwierig, die Feldstärke an den Rändern zu bestimmen?

$[H=673,2\text{ A/m}$, $B=846\text{ }\mu\text{T}]$
\end{block}
\begin{block}{Kraft auf Leiter im Magnetfeld}
Eine Zylinderspule mit $N=2500$ Windungen und der Länge $l_S=35\text{ cm}$ wird von einem Spulenstrom $I_S=3,7\text{ A}$ durchflossen. In der Mitte der Spule befindet sich ein Leiter, der vom Strom $I_L=17\text{ A}$ durchströmt wird. Der Leiter ist $l_L=4\text{ cm}$ lang. Bestimmen Sie die Kraft auf den Leiter, die das äußere Magnetfeld verursacht.

$[H_S=26,4\text{ kA/m}$, $B_S=33,2\text{ mT}$, $F_L=IlB=22,6\text{ mN}]$
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org1d0042f}
\begin{frame}[label=,fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}